（求救）返緊一份做家訪既工作已經一排，但仲係唔掌握，提心吊膽

我既工作係探一啲精神病康復者已經返返社區屋企或宿舍到住既人，上門或者在方便佢地既地方見面，之後主要觀察同問佢地既精神狀況、食藥、返工、平常生活起居情況等等

聽落好簡單但我遇到既困難係摸不著頭腦，因為家訪無一個guideline或者劇本去跟應該講咩次序係點，好隨機應變，同埋有時唔知要講咩，搞到我問黎問去都係果d野，都係問病人訓覺點、食藥點，同埋d病人//病人家屬問既野或者呻既野有時我都唔識答/唔知點安慰佢，搞到宜家每次約左個病人臨上門前一日已經好緊張，驚唔知病人脾氣好唔好，要傾d咩，要點答先唔會比人覺得蠢等等。宜家好似一個演員但無劇本台詞係手，要上台表演但唔知要講咩先岩，無得溫定好驚

我已經返左呢份工一排但都未係好上手，好擔心做唔到落去但我又想係呢到做，我問d同事但d同事都唔係好肯教我，個個都自己管理自己case，乜都靠自己摸，宜家好驚因為聽日又要出去家訪！

有無人有相關工作經驗可以比d方法我去快啲掌握到工作，點先為之一個好家訪？感激萬分

初初做無人帶你上過去?

有一齊探，但發覺睇人做同自己做差d

有d野做落先知難處

病人都係人，只係身體有d唔舒服，你點同人溝通，咪同佢地點溝通

由建立關係開始啦，加油

社康護士？

我老母精神分裂

作為屋企人唔同住又要返工，佢病發時我地係好需要醫院方面社工同職員幫手探下佢，幫手勸佢提早覆診

有次我勸唔到老母去睇急症，要社工姐姐一齊哄佢，車埋佢去青山

我好多謝佢地架，家訪做足紀錄，陪病人傾兩句，等佢覺得有人關心，有乜疑問同佢家人溝通下都好夠

我老母之前為某幾件事煩到病發，同社工呻左半個鐘，社工當然幫唔到佢解決，最後只話一切會變好架啦，我老母都明社工點會幫到咩手，不過佢聽完係安心小小

係呀

我地幫手帶病人入醫院同寫報告比醫生都做到，但1d關於福利上既野要搵返社工

我地基本上病人全方位都要關注，唔單止精神上安慰

今日比人鬧我基本功都做唔好

無guildline咁點知基本野做唔好

個導師話我問問題問得唔好，話直接得制

精神科通常都係用傾計為主來入手
用傾計既方式間接了解client既最近精神狀況呀 食藥呀 工作呀 生活需要 自理個d
你當係對方係一個朋友咁去傾計 (當然唔係真係朋友咁應對啦) 唔知你get 唔get到

如果你緊張 client更加緊張
叻仔既client問多d open end引佢講多d

教就係呢啲，但今日探個症（有導師跟）發覺原來要問埋病人老豆健康點？個client 有violence底 又唔可以問得咁直接我問佢呢排有無唔開心有d忟憎呀？都唔可以，同埋個client有hoarding底我問佢呢排有無見到d野鍾意就帶返黎呀？病人話無（佢之前專垃圾桶人地執用過既口罩），就引導下佢之前執口罩既野，病人都有話因為鍾意睇所以執返黎，咁我就問仲有無執其他野，但個導師話唔使問......之後佢就搶左白問病人執口罩有咩壞處呀？......最後同我講返唔好問得太直接，要比d thinking process client 諗執口罩有咩好處壞處，從而深刻d記住...但我已經想盡量間接問廢時刺激到佢但都比人話，同埋原來咁多隱藏問題要問個導師幫我問左但我又唔知

好徬徨因為個個病人要問既「隱藏」問題都唔同，一頭霧水

導師仲話我基本功都唔識問

話我其他新入職都學得快過我，話我學得慢唔掂

每個人pick up既速度都唔同
而且新入職又未必係新入行
唔駛太灰既。人人都有初入行既時候

其實psych case 好多問題都好似家
大路野既問題都可以試下自己諗定先
睇多d case notes 大概知道常見問題係邊
家訪既好處係可以睇定case既問題預備好再去

首先第一你要清楚知道case個問題係邊幾樣
要priotitize case既問題
一般來講最大路就係想了解精神狀況
最近有冇入院, 有冇食藥, 生活個自理有冇困難, 行為問題影唔影響生活, 屋企人有幾support etc
你介定返你見case 想知咩先

第二 你家訪既目的係咩?
例如: 新case問background? regular check up? 定係岩岩discharge 適應緊?等等等等
都影響你問咩問題

第三 自己根據呢d想知既野寫定一本問題集
自己練下先
當你有左呢本問題集 慢慢你就可以化為自己應用自如既問題啦

第四set問題點先算間接呢?
你幻想一下你問下一個自殺傾向既人會唔會照直答你我想自殺呀
咁你點知?
你可以問佢你最近有冇咩特別事呀?
有冇煩惱 ? 覺得生活點呀?
留意佢答你既情緒 點樣答你, 係咪對生活有希望去評估

hoarding都係一樣道理
直接問佢有冇執野 佢一定答冇 全部都係佢既寶貝
hoarding你想知咩先?
想知有冇改善?其實家訪睇下佢間屋就會知
睇下佢間屋執咩多 問下佢個d野對佢來講既意義就會知佢既問題程度
因為hoarding同思想問題有關
你試下拆開來用頭先我講既步驟去分析問咩問題啦
寫一本常見問題集會幫你思考

問insight 可以問記唔記得自己上一次入院幾時 咩原因 (跟據佢點答你 通常就會套到好多料家啦)
而家食緊咩野藥 etc
有時已知既野可以再問 睇下佢答既態度係點就會解答到好多問題

第四 唔好問咁多yes no question
yes no question係冇咩資訊 同埋都係答你冇問題家啦
問open question

第五 留意下佢間屋既生活環境同埋佢個appearance來問問題

最後就係心態問題
佢地有violance background都好 你都唔可以用緊張同驚既態度
你越驚越容易撩到佢
用朋友語氣 回想返你關心朋友既語氣係點啦

希望幫到你啦

最後除左睇case background
你參考下呢個
再諗下點問問題 同應該要知道d咩

咁又係，慢慢學，因為好多病人會呃家人呃同事話有食藥

試下用上面講既tips寫question bank諗下先
有咩問題你係度問 答到就答啦
最後都係你自己去做 要用你自己develop屬於你style既問題
用將心比己 從case角度出發去諗就實冇死家啦

同事唔肯帶我joint visit

問左又話無症住話轉頭覆但最後都無覆，但又帶第二個出去

無joint visit 會唔會學少好多野架？自學home visit靠自己得唔得？

同事關係呢樣野幫你唔到喎
你有冇試下做功課先呀

整緊question bank

成世人都係得自己...工作都唔例外，要靠自己...同時身為一位病人...

幾好呀
你再試下用問題集儲經驗
然後用分享case既心態去approach 同事可能好d呢
緊張份工係好事
但panic又係咁做 唔panic都係咁做
除非你講d野好mean家姐 d case唔會食左你家嘛 拿唔夠資料咪最多左下次再問

問題集遇到困難我都可以試下幫你brainstorm 下既

個個做野都係自己一個摸索家
我當年做student都係自己一個
一落場就需要自己去見case

一開始係會緊張
慢慢你就會搵到你自己既學習/工作方法

如果你話你係病人 咁你更加明白case既感受啦

唔好驚講錯野 唔好驚碰板
錯左好多野有得改家嘛
問錯左問唔夠咪下次再問

唔係train左先去嫁咩？

想問下同人joint visit可以有咩學？有時有時間會睇下個症咩背景先，但去到都係睇人傾計同處理問題，但唔係自己傾始終無咁入腦同唔太敏感於人地用左咩說話技巧，想問下點利用同人joint visit既機會學多d野？

有時同人探新症有時舊症

不如你講下你覺得可以再用咩方法令你係join visit度學野?
我要講我既答案比你知好容易
但精神復康既工作要面對好多突發野都冇人問到家
要自己去建立你既獨立解決問題/面對困難既方法

我都係盡量記下其他人問問題係點問，問d咩，會唔會咩都問晒

另外病人講唔同話題既時候同事會比咩反應，會點回應，比咩建議有時執藥盒可以睇下點教病人點執藥等等

但有時我都係齋聽遊緊魂，無真係好似錄音機咁聽清楚佢地既對話，始終個症唔係我講野又唔係我我又唔識個症

但我又唔想晒左個joint人家訪既機會

我同意你好多野都係無得問...求更多既心得

咁除左記低之外仲有咩功課可以再做多一步呀?

問同事有咩心得，但通常佢地答都係d行野
同埋要實踐，試下探自己症時既感覺同睇人探有咩唔同
同埋自己諗起如果自己遇到呢d情況會點回應

除左問人同埋諗
有冇其他你自己可以加強去做既野呀?

建立關係同信任最緊要
即係問standard野之餘，就吹吹水，講生活野
關係好左到佢有問題佢會自己提出

去睇下參考書關於d care plan, counselling skills, mindfulness 技巧,problem solving skill?

但係我連同事關係都無能為力，我有無能力同client建立關係？

幾錢人工係咪返5日

RN嘅一種黎，有牌
同護士人工睇齊

好老實又唔係個個適合做社康

不過同事溝通又係另一樣野

我知，只係感覺幾輕鬆，返fix更唔洗輪夜

人工咪同RN一樣跳point羅
係架，所以都多人爭，好多生完仔申請調去，但都有fg就派左去嘅人存在

做左係咪唔會調走

care plan d structure有d用做參考既

你可以試下睇背景時假設係自己client
用返之前講過個寫低晒需要處理既問題同方向
到時候joint visit再對比一下自己同人地既處理方法
事後再mark返 個次visit 既 progress notes
諗下點解人地咁做 套返學過既理論去諗 自己做又可以點再加強

counselling skills就都係我地講過個d大路野多
mindfulness就好少會用到

你以前做ward點過?

睇個別醫院情況